\setuplines
\def\degree{{}^\circ}
Внутри равнобедренного треугольника $ABC$ c основанием $BC$ взята такая
точка $M$, что $\angle MBC = 30\degree$, $\angle MCB = 10\degree$.
Найдите угол $AMC$, если $\angle BAC = 80\degree$.

\smallskip
\centerline{\epsfxsize=.5\hsize\epsfbox{pictures/\jobname_0.eps}}
\newcount\NextCount
\def\Next{%
  \advance\NextCount by 1\relax%
  \smallskip
  \the\NextCount.%
}
\def\Item#1{\par\hskip 2em$\cdot$\hskip.5em#1\hfil\par}
\Solution

\Next{} Проведём бисектрису $AP$ в $\triangle ABC$ и обозначим буквой $O$ точку
пересечения прямых $BM$ и $AP$. Так как $\angle ABC$ равнобедренный,
$AP$ также является медианой и высотой: $\angle APB = 90\degree$, $BP = PC$.

\Next{} По условию, треугольник $ABC$ равнобедренный с основанием $BC$,
откуда $$\angle ABC = \angle ACB = {180\degree - 80\degree\over 2} =
50\degree$$

\Next{} $\triangle OPB = \triangle OPC$ по II признаку:
  \Item{сторона $OP$ общая}
  \Item{$\angle BPO = \angle CPO = 90\degree$}
  \Item{$BP = PC$,}
откуда $BO = OC$, $\angle OCB = \angle OBC = 30\degree$, $\angle BOP = \angle COP$.

\Next{} $\angle COB = 180\degree - 2\cdot30\degree = 120\degree$,
$\angle COP = {1\over 2}\angle COB = 60\degree$, $\angle COA =
180\degree - \angle COB = 120 \degree$.

\Next{} $\angle OCM = \angle OCB - \angle MCB = 30\degree - 10\degree =
20\degree$

\Next{} $\angle ACO = \angle ACB - \angle OCB = 50\degree - 30\degree =
20\degree$.

\Next{} $\angle COM = \angle COA$ по II признаку:
  \Item{сторона $CO$~---~общая}
  \Item{$\angle OCM = \angle OCA = 20\degree$}
  \Item{$\angle COM = \angle COA = 120\degree$,}
откуда $AC = AM$.

\Next{} $\angle ACM = \angle ACB - \angle ACM = 40\degree$.

\Next{} $\triangle ACM$~---~равнобедренный с основанием $AM$, откуда
$ \angle CAM = {1 \over 2}(180\degree - 40\degree) = 70\degree$

\answer $70\degree$

\bye
